# Infra

УС
------------

- Documentation: https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs

Требования 
------------

- [Terraform](https://www.terraform.io) v1.8.2.
- [Ansible core](https://docs.ansible.com) v2.9.6.

## Чтобы склонировать репозиторий - выполните команду 

```sh
$ git clone git@gitlab.com:skillbox38/infra.git
```

## Чтобы развернуть инфраструктуру с помощью терраформ, необходимо добавить переменные в файл terraform.tfvars

```
token="<yandex_token>"
cloud_id="<yandex_cloud_id>"
folder_id="<yandex_folder_id>"
domain="<domain_name>"
```
## Чтобы развернуть инфрастуктуру, с установленным докером, необходимо выполнить следующие команды 

```sh
$ cd infra/
$ terraform init
$ terraform plan
$ terraform apply
```

## Описание файлов и директорий:

 dir roles/docker - Ansible роль для установки докера на виртуальную машину 
 file docker.yml - плейбук, который запускает Ansible роль
 main.tf - главный файл, который отвечает за развёртывание инфраструктуры, с последующей установкой через Ansible необходимых утилит. 


## Описание компонент:

Данный проект состоит из следующих компонент: 

external_ip_address_gitlab-runner = "178.154.203.119" - инстанс с раннером
external_ip_address_grafana = "178.154.204.142" - инстанс с графаной и Loki
external_ip_address_monitoring = "84.201.159.33" - инстанс с прометеем
external_ip_address_prod = "130.193.51.116" - инстанс, на котором развёрнут прод
external_ip_address_vm-test = "158.160.107.240" - инстанс, на котором развёрнут тест
internal_ip_address_gitlab-runner = "192.168.10.10"
internal_ip_address_grafana = "192.168.10.16"
internal_ip_address_monitoring = "192.168.10.15"
internal_ip_address_prod = "192.168.10.80"
internal_ip_address_vm-test = "192.168.10.20" 
lb_ip_address = "158.160.147.217" - балансировщик нагрузки 


## Описание инфраструктуры:

У нас есть репозиторий Service - который разворачивает приложение на сервере, есть репозиторий Skillbox_diploma, к этому репозиторию привязан раннер, который выполняет тесты, сборку и развёртывание на инстансе с помощью ансибл. Также на каждом инстансе установлен node exporter, на который смотрит прометэус по внутренней сети, а инстанс с графаной визуализирует все метрики, которые полезны для анализа работы. Балансировщик смотрит на приложение и проксирует трафик на него. Также есть два инстанса - тестовый и прод, на который доставляется приложение с разных веток. Также на каждом инстансе установлен promtail которы скрапит логи, передаёт их в локи, а локи отдаёт графане 

# LADR 

#### Решение
Выбрать систему мониторинга Prometheus для сбора и анализа метрик приложений.

#### Контекст
На конференции было отмечено, что Prometheus является одной из лучших систем мониторинга на текущий момент. В связи с этим, и учитывая планируемую поддержку формата метрик Prometheus в наших приложениях, решено рассмотреть Prometheus в качестве кандидата для использования в нашем проекте. Однако необходимо принять решение о выборе системы мониторинга официально и оформить его в соответствии с принятыми стандартами.

#### Решение
Принято решение использовать Prometheus в качестве системы мониторинга для сбора и анализа метрик приложений. Это решение основывается на следующих факторах:
1. Профессиональное признание Prometheus как одной из лучших систем мониторинга в индустрии.
2. Поддержка формата метрик Prometheus в наших приложениях, что облегчит интеграцию и сбор метрик.
3. Гибкость и масштабируемость Prometheus, что соответствует потребностям нашего проекта.
4. Широкое сообщество и наличие обширной документации по Prometheus, что облегчит поддержку и развитие системы в будущем.

#### Альтернативы
1. Использование других систем мониторинга (например, InfluxDB): Рассматривался как альтернативный вариант, однако не выбран из-за отсутствия поддержки формата метрик Prometheus в наших приложениях и меньшей распространенности в сравнении с Prometheus.

#### Последствия
1. Принятие Prometheus в качестве стандартной системы мониторинга потребует установки и конфигурации Prometheus сервера, настройки сбора метрик в наших приложениях и обучения команды по использованию и поддержке Prometheus.
2. Ожидается улучшение мониторинга и отладки приложений благодаря возможностям анализа метрик, предоставляемым Prometheus.

#### Ссылки
1. [Prometheus](https://prometheus.io/)
2. [Документация Prometheus](https://prometheus.io/docs/)
3. [Формат метрик Prometheus](https://prometheus.io/docs/concepts/data_model/)

